% \documentclass{beamer}
\documentclass[aspectratio=169]{beamer}

% \usepackage{draftwatermark}
% \setbeamercolor{background canvas}{bg=}
% \SetWatermarkText{BORRADOR}
% \SetWatermarkAngle{20}
% \SetWatermarkScale{.5}

\usepackage{amsmath}
\usepackage{commath}
\usepackage{mathtools}
\DeclareMathOperator*{\argminA}{arg\,min} % Jan Hlavacek

\usepackage[export]{adjustbox}
\usepackage{array}

\usepackage{listings}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{tikz}
\usepackage{color}
\definecolor{dkgreen}{rgb}{0,0.6,0}
% \usepackage{marvosym} % símbolos
\usepackage{tikzsymbols}
\usepackage{ragged2e} % para justificar

% \usepackage{fontspec}
\usepackage{csquotes}
% \usepackage{polyglossia}
% \setdefaultlanguage{spanish}
% \setotherlanguage{english}

\usepackage[spanish]{babel} 
\decimalpoint

\usepackage[bibencoding=ascii, natbib=true, backend=bibtex, hyperref=true, sorting=nty, sortcites=false, style=authoryear, citetracker=true, block=ragged, maxcitenames=99, maxbibnames=99]{biblatex} 
\preto\fullcite{\AtNextCite{\defcounter{maxnames}{99}}}
\setbeamertemplate{bibliography item}[text]
\addbibresource{biblio.bib}
\renewcommand*{\bibfont}{\scriptsize}

\usetheme{metropolis}           % Use metropolis theme
\title{Modelos espaciales usando R-INLA}
\date{17 a 20 de enero de 2017}
\author{Rodrigo Wiff, Jorge Páramo \& Freddy O. López Quintero}
\institute{Centro de Ecología Aplicada y Sustentabilidad (CAPES-UC) y Laboratorio de Tecnología Pesquera (TECPES-PUCV)}

\begin{document}
\maketitle

\section{Aspectos computacionales, 1}

\begin{frame}{Puntos a tratar\\}\justifying

\begin{enumerate}
\item Integración de Monte Carlo
\item Métodos de Monte Carlo para Inferencia Bayesiana
\item Métodos de cadenas de Markov de Monte Carlo (McMC)
\begin{enumerate}
\item Muestreador de Gibbs
\item Algoritmo de Metropolis-Hastings
\item Hegemonía de programas tipo `BUGS'
\end{enumerate}
% \item Aproximación de Laplace
% \begin{enumerate}
% \item \textbf{I}ntegrated \textbf{N}ested \textbf{L}aplace \textbf{A}pproximation (INLA)
% \end{enumerate}
% \item Evaluación de la convergencia

\end{enumerate}

\end{frame}  

\begin{frame}{Integración de Monte Carlo\\}\justifying

Supongamos que estamos interesados en calcular 

\begin{equation*}
H=\int h(x)dF(x)=\int h(x)f(x)dx
\end{equation*}

para una variable aleatoria $X$ bajo el supuesto que no es sencillo resolver la integral. Para ello, hay varias alternativas, como resolverla de manera numérica \citep{lange2010numerical} o usando métodos estocásticos \citep{robert2004monte}. 

\end{frame}  

\begin{frame}{Integración de Monte Carlo\\}\justifying

Considerando métodos estocásticos, podemos mirar la integral anterior como

\begin{equation*}
\widehat{H}=\frac{\sum h(x^{(i)})}{m}
\end{equation*}

donde $x^{(i)}$ son puntos aleatorios de $X$. 

Un resultado de la teoría estadística nos garantiza que $\widehat{H}$ converge en distintos modos a $H$. En particular, la convergencia de forma `casi segura' (cs)

\begin{equation*}
\widehat{H} \xrightarrow{cs} H
\end{equation*}

\end{frame}  

\begin{frame}{Integración de Monte Carlo\\}\justifying

La precisión de esta aproximación se puede cuantificar con el error estándar de la medición, definido como

\begin{equation*}
se(\widehat{H})=\sqrt{\frac{\sum (h(x^{(i)})-\widehat{H})^2}{m^2}}
\end{equation*}

A mayor tamaño de $m$, mayor precisión.

\end{frame}  

\begin{frame}{Integración de Monte Carlo\\}\justifying

Y apoyados en otro tipo de convergencia (convergencia en distribución), se puede establecer que 

\begin{equation*}
\widehat{H} \xrightarrow{d} \text{Normal}(H,se(\widehat{H}))
\end{equation*}

con la consecuencia

\begin{equation*}
\widehat{H} \pm 1.96\times se(\widehat{H})
\end{equation*}

\end{frame} 

\begin{frame}{Métodos de Monte Carlo para Inferencia Bayesiana\\}\justifying

% ¿{\sc Cómo se puede usar ese resultado}?

Ya se notó que la distribución posterior es de fundamental interés % puede ser representada como

\begin{equation*}
p(\theta|y)\propto p(y\theta)\times p(\theta)
\end{equation*}

Si se quisiera saber cuál es el valor medio para la función (del parámetro) $h(\theta)$, entonces habría que calcular

\begin{equation*}
E(h(\theta)|y)=\int h(\theta)p(\theta|y)d\theta
\end{equation*}

\end{frame} 

\begin{frame}{Métodos de Monte Carlo para Inferencia Bayesiana\\}\justifying

Para obtener su valor, se podría utilizar la integración de Monte Carlo antes comentada, adaptada a la situación:

\begin{equation*}
\frac{\sum h(\theta^{(i)})}{m}
\end{equation*}

% \begin{equation*}
% \int_{-\infty}^{\theta_q} p(\theta|y)d\theta=q
% \end{equation*}

En general, cuando la distribución posterior pertenece a una familia conocida, es bastante sencillo obtener valores de interés con el uso del computador.

\end{frame} 


\begin{frame}{Métodos de cadenas de Markov de Monte Carlo (McMC)\\}\justifying
Suponer que la distribución posterior se conoce y que podemos tomar de ella muestras independientes es una realidad limitada. 

Parte del resto de la realidad incluye tomar muestras correlacionadas de la distribución posterior mediante el uso de cadenas de Markov cuya distribución estacionaria es precisamente la densidad de la posterior.

\end{frame} 


\begin{frame}{Métodos de cadenas de Markov de Monte Carlo (McMC)\\}\justifying

Cuando se une la integración de Monte Carlo y el muestreo por cadenas de Markov, se está en presencia de lo que ha sido bautizado como Métodos de cadenas de Markov de Monte Carlo (`Markov chain Monte Carlo').

La teoría de las cadenas de Markov de Monte Carlo puede ser consultada en libros como \cite{robert2004monte}. 

Por ahora, baste saber que una colección de variables aleatorias ${X^{(0)}, X^{(1)}, \ldots, X^{(t)}, \ldots}$ es una cadena de Markov si la distribución condicional de $X^{(t)}$ dados los valores anteriores ${X^{(0)}, X^{(1)}, \ldots, X^{(t-1)}}$ solo depende del valor previo $X^{(t-1)}$.


\end{frame} 


\begin{frame}{Métodos de cadenas de Markov de Monte Carlo (McMC)\\}\justifying

Para simular valores de una distribución dada, digamos $\pi$, es suficiente extraer valores de una cadena de Markov cuya distribución estacionaria sea exactamente $\pi$.

Dado que $\pi$ es estacionaria, entonces vale que si $X^{(t)}\sim \pi$, entonces $X^{(t+1)}\sim \pi$. Luego que la cadena alcanza la distribución estacionaria, las distribuciones marginales de $X^{(t)}$ no cambian según el $t$, y esto es porque, dada una serie de supuestos, se demuestra que

\begin{equation*}
X^{(t)}\xrightarrow{d}\pi
\end{equation*}

\end{frame} 


\begin{frame}{Métodos de cadenas de Markov de Monte Carlo (McMC)\\}\justifying


El resultado que se conoce como `teorema ergódico', nos proporciona además

\begin{equation*}
\frac{1}{m}\sum h(X^{(t)})\xrightarrow{cs}E(h(X))
\end{equation*}

que a su vez coincide, desde otro flanco, con la ley débil de los grandes números.

Una referencia amigable para la teoría pura de las cadenas de Markov, es \citet{norris1998markov}.

\end{frame} 

\begin{frame}{Métodos de cadenas de Markov de Monte Carlo (McMC)\\}\justifying

Volviendo a la estadística bayesiana, esto significa que debemos considerar a $\pi$ como la distribución posterior $p(\theta|y)$ y así, una serie de valores $\theta^{(1)},\theta^{(2)},\ldots,\theta^{(t)},\ldots$ generada de una cadena de Markov que ha alcanzado a la distribución estacionaria será considerada como una muestra de la distribución posterior $p(\theta|y)$.

\end{frame} 

\begin{frame}{Métodos de cadenas de Markov de Monte Carlo (McMC)\\}\justifying


Observación: Cuando la cadena de Markov parece haber alcanzado la distribución estacionaria, $\pi$, los estadísticos bayesianos exclaman, llenos de alegría: 

-¡Ha convergido!
\end{frame} 


\begin{frame}{Métodos de cadenas de Markov de Monte Carlo (McMC)\\}\justifying
A continuación se hablará de algunos métodos para muestrear de la distribución posterior utilizando resultados McMC.

\end{frame} 



\begin{frame}{Métodos de cadenas de Markov de Monte Carlo (McMC):\\
Muestreador de Gibbs}\justifying
\begin{enumerate}
\item Muestrear $\theta_1^{(t)}$ de la distribución completa condicional $p(\theta_1|\theta_2^{(t-1)},\ldots,\theta_P^{(t-1)},y)$.
\item Muestrear $\theta_2^{(t)}$ de la distribución completa condicional $p(\theta_2|\theta_1^{(t-1)},\ldots,\theta_P^{(t-1)},y)$.% , reemplazando $\theta_1^{(t-1)}$ con $\theta_1^{(t)}$
\item ...
\item Muestrear $\theta_p^{(t)}$ de la distribución completa condicional $p(\theta_p|\theta_1^{(t-1)},\ldots,\theta_{p-1}^{(t-1)},y)$.% , reemplazando $\theta_{1}^{(t-1)},\ldots,\theta_{p-1}^{(t-1)}$ con $\theta_{1}^{(t)},\ldots,\theta_{p-1}^{(t)}$
\item Finalmente, $\theta^{(t+1)}=\left\lbrace \theta_1^{(t+1)}, \ldots, \theta_P^{(t+1)}\right\rbrace $
\end{enumerate}
\end{frame} 

\begin{frame}{Métodos de cadenas de Markov de Monte Carlo (McMC):\\
Muestreador de Gibbs}\justifying

Estas realizaciones $\theta^{(t+1)}=\left\lbrace \theta_1^{(t+1)}, \ldots, \theta_P^{(t+1)}\right\rbrace$ se demuestra que convergen en distribución a la distribución $\pi=p(\theta|y)$.

Esto sucede luego una cantidad suficientemene grande de iteraciones $t>t_0$, digamos. Las iteraciones iniciales son conocidas en general como `burn-in', aunque últimamente el término `warm-up' está poniéndose de moda.

\end{frame} 


\begin{frame}{Métodos de cadenas de Markov de Monte Carlo (McMC):\\
Muestreador de Gibbs, Ejemplo 1}\justifying

{\sc Puntos de cambio} \citep{greenberg2008introduction}.

Elementos de la verosimilitud:

\begin{equation*}
p(y_i|\theta) =
\left\{
	\begin{array}{ll}
		\frac{e^{-\theta_1}\theta_1^{y_i}}{y_i!}  & \mbox{para } i=1,\ldots,k, \\
		\frac{e^{-\theta_2}\theta_2^{y_i}}{y_i!} & \mbox{para } i=k+1,\ldots,n
	\end{array}
\right.
\end{equation*}

donde el punto de cambio, $k$, es desconocido.

\end{frame} 


\begin{frame}{Métodos de cadenas de Markov de Monte Carlo (McMC):\\
Muestreador de Gibbs, Ejemplo 1}\justifying

Previas:

\begin{equation*}
\theta_s\sim \text{Gamma}(\alpha_{s0},\beta_{s0})
\end{equation*}

\begin{equation*}
\Pr(k=j)=\frac{1}{n}
\end{equation*}

Posterior

\begin{equation*}
p(\theta_1,\theta_2,k|y)\propto \theta_1^{\alpha_{10}-1}e^{\beta_{10}\theta_1} \theta_2^{\alpha_{20}-1}e^{\beta_{20}\theta_2} \prod_{i=1}^k e^{-\theta_1}\theta_1^{y_i} \prod_{i=k+1}^n e^{-\theta_2}\theta_2^{y_i}
\end{equation*}

\end{frame} 

\begin{frame}{Métodos de cadenas de Markov de Monte Carlo (McMC):\\
Muestreador de Gibbs, Ejemplo 1}\justifying

Condicionalmente, entonces

\begin{equation*}
\theta_1|y,k\sim \text{Gamma}(\alpha_{10}+\sum_1^k y_i,\beta_{10}+k)
\end{equation*}



\begin{equation*}
\theta_2|y,k\sim \text{Gamma}(\alpha_{20}+\sum_{k+1}^n y_i,\beta_{20}+n-k)
\end{equation*}

\end{frame} 

\begin{frame}{Métodos de cadenas de Markov de Monte Carlo (McMC):\\
Muestreador de Gibbs, Ejemplo 1}\justifying

Y, por último,

\begin{equation*}
p(k|y,\theta)\propto e^{-k(\theta_2-\theta_1)} \left( \frac{\theta_1}{\theta_2}\right)^{\sum_1^k y_i} 
\end{equation*}

que no pertenece a una familia conocida de distribuciones.

Más adelante veremos qué alternativas se tienen ante estas situaciones.

\end{frame} 

\begin{frame}{Métodos de cadenas de Markov de Monte Carlo (McMC):\\
Muestreador de Gibbs, Ejemplo 2}\justifying

{\sc El modelo binomial con previa normal} \citep{link2009bayesian}

Una distribución binomial es proporcional a

\begin{equation*}
p_i^{y_i}(1-p_i)^{N-y_i}
\end{equation*}

% \pause

y la previa normal, de parámetros $\mu$ y precisión $\tau$, para $\text{logit}(p_i)=\phi_i$, es

\begin{equation*}
\tau^{\frac{1}{2}}\exp \left[ -\frac{\tau}{2} (\phi_i-\mu)^2 \right] 
\end{equation*}

\end{frame} 

\begin{frame}{Métodos de cadenas de Markov de Monte Carlo (McMC):\\
Muestreador de Gibbs, Ejemplo 2}\justifying

% En este ejemplo se añadirá una previa  sobre $\mu,\tau$. 
Adicionalmente, se añadirá una previa a los parámetros de las previas (previa a los hiperparámetros), del tipo normal-gamma de parámetros $(\eta,\frac{1}{(\kappa\tau)},\alpha,\beta)$.

La posterior adopta la forma

\begin{multline*}
\propto \prod \left\lbrace \text{expit}(\phi_i)^{y_i}[1-\text{expit}(\phi_i)]^{n-y_i} \times \tau^{\frac{1}{2}}\exp \left[ -\frac{\tau}{2} (\phi_i-\mu) ^2\right]  \right\rbrace \\ \tau^{\frac{1}{2}}\exp \left[ -\frac{\kappa\tau}{2} (\mu-\eta) ^2\right] \times \tau^{\alpha-1}\exp (-\beta\tau)
\end{multline*}



\end{frame} 

\begin{frame}{Métodos de cadenas de Markov de Monte Carlo (McMC):\\
Muestreador de Gibbs, Ejemplo 2}\justifying

% Con 
% \begin{equation*}
% \operatorname{logit}(p)=\log\left( \frac{p}{1-p} \right) 
% \end{equation*}

% \begin{equation*}
% \operatorname{expit}(x)=\frac{\exp(x)}{1+\exp (x)}
% \end{equation*}

% una función que envía valores reales al intervalo $(0,1)$.

Las distribuciones condicionales, son

\begin{equation*}
p(\tau|\theta_{-\tau})\propto \tau^{\frac{N}{2}+\frac{1}{2}+\alpha-1}\exp \left\lbrace \left[ -\frac{1}{2} \sum (\phi_i-\mu)^2 -\frac{\kappa}{2}(\mu-\eta)^2-\beta \right]\tau \right\rbrace 
\end{equation*}

que puede reconocerse como una distribución gamma de parámetros $\frac{(n+1)}{2}+\alpha$ y $\beta_0+\frac{1}{2}\sum(\phi_i-\mu)^2+\frac{\kappa}{2}(\mu-\eta)^2$.

% \begin{equation*}
% \beta_0+\frac{1}{2}\sum(\phi_i-\mu)^2+\frac{\kappa}{2}(\mu-\eta)^2
% \end{equation*}



\end{frame} 

\begin{frame}{Métodos de cadenas de Markov de Monte Carlo (McMC):\\
Muestreador de Gibbs, Ejemplo 2}\justifying

La condicional de $\mu$, es

\begin{equation*}
p(\mu| \theta_{-\mu})\propto \exp \left\lbrace -\frac{\tau}{2} \left[ \sum (\mu-\phi_i)^2+\kappa(\mu-\eta)^2 \right]  \right\rbrace 
\end{equation*}

que se puede reconocer como una distribución normal, de media

\begin{equation*}
\frac{n}{n+\kappa}\overline{\phi}+\frac{\kappa}{n+\kappa}\eta
\end{equation*}

y varianza $\frac{1}{\kappa\tau}$.

\end{frame} 

\begin{frame}{Métodos de cadenas de Markov de Monte Carlo (McMC):\\
Muestreador de Gibbs, Ejemplo 2}\justifying

Y finalmente, la condicional para $\phi_i$, es

\begin{equation*}
p(\phi_i|\theta_{-\phi_i})\propto \text{expit}(\phi_i)^{y_i}[1-\text{expit}(\phi_i)]^{N-y_i}\exp \left[ -\frac{\tau}{2}(\phi_i-\mu)^2\right] 
\end{equation*}

que no pertenece a una familia conocida de distribuciones.

(`Más adelante veremos qué alternativas se tienen ante estas situaciones.' \Annoey)

\end{frame} 

\begin{frame}{Métodos de cadenas de Markov de Monte Carlo (McMC):\\
Algoritmo de Metropolis-Hastings}\justifying

El algoritmo de Metropolis-Hasting descansa sobre las mismas bases que el muestreador de Gibbs (este último, de hecho, es un caso particular del primero) pero es más general dado que no exige el conocimiento de las distribuciones condicionales.

A continuación se verá cómo funciona. 


\citep[El porqué funciona, puede ser consultado en referencias como][]{robert2004monte}.

\end{frame} 

\begin{frame}{Métodos de cadenas de Markov de Monte Carlo (McMC):\\
Algoritmo de Metropolis-Hastings}\justifying

\begin{enumerate}
\item Muestrear un valor candidato $\theta'$ de una distribución propuesta $q(\theta'|\theta^{(t-1)})$.
\item Calcular la razón de aceptación

\begin{equation*}
r=\frac{p(\theta'|y)}{p(\theta^{(t-1)}|y)}=\frac{p(y|\theta')p(\theta')}{p(y|\theta^{(t-1)})p(\theta^{(t-1)})}
\end{equation*}

\item Retener a

\begin{equation*}
\theta^{(t)} =
\left\{
	\begin{array}{ll}
		\theta^*  & \mbox{con probabilidad } \min(r,1)\\
		\theta^{(t-1)} & \mbox{con probabilidad } 1-\min(r,1)
	\end{array}
\right.
\end{equation*}

\end{enumerate}


\end{frame} 


\begin{frame}{Métodos de cadenas de Markov de Monte Carlo (McMC):\\
Algoritmo de Metropolis-Hastings}\justifying

Algunos puntos críticos del algoritmo anterior deben ser comentados.

¿Cómo es la distribución propuesta $q(\theta'|\theta^{(t-1)})$?

¿Cuánta tasa de aceptación se debe tolerar?

\end{frame} 


\begin{frame}{Métodos de cadenas de Markov de Monte Carlo (McMC):\\
Algoritmo de Metropolis-Hastings}\justifying

En general, en respuesta a la primera pregunta, se acostumbra utilizar una propuesta simétrica que gire en torno al valor anterior de la cadena. Se acostumbran las distribuciones uniformes o normales,

\begin{equation*}
\begin{aligned}
q(\theta'|\theta^{(t-1)})\sim & \text{Uniforme}(\theta^{(t-1)}-\gamma,\theta^{(t-1)}+\gamma)\\
q(\theta'|\theta^{(t-1)})\sim & \text{Normal}(\theta^{(t-1)},\gamma^2)\\
\end{aligned}
\end{equation*}

donde $\gamma$ es un parámetro que se precisa de acuerdo al problema y/o experticia del investigador. 
\end{frame} 


\begin{frame}{Métodos de cadenas de Markov de Monte Carlo (McMC):\\
Algoritmo de Metropolis-Hastings}\justifying

Este parámetro debe escogerse de forma que la tasa de aceptación sea conveniente. Por ejemplo, si se aceptan muy pocos valores propuestos del parámetro, la cadena no tendrá suficiente variabilidad; mientras que si la aceptación es muy alta, cabe la posibilidad que no se estabilice nunca.

Algunos teóricos aconsejan que esta tasa de aceptación esté entre el 23 y 40\% \citep[cf. p. 296 en][]{gelman2014bayesian}; sin embargo, no es una regla determinante.
\end{frame} 


\begin{frame}[fragile]{Métodos de cadenas de Markov de Monte Carlo (McMC):\\
Algoritmo de Metropolis-Hastings, Ejemplo 1}\justifying

{\sc Regresión logística} \citep{johnson1999ordinal}

Recordando la verosimilitud de una muestra aleatoria de una distribución binomial para una función de enlace general $F$

\begin{equation*}
p(y|\beta)\propto \prod F(x_i^\top \beta)^{y_i}(1-F(x_i^\top \beta))^{n_i-y_i}
\end{equation*}

Se eligirá una previa de la forma

\begin{equation*}
g(p_1,\ldots,p_b)\propto \prod_{i=1}^bp_i^{K_1g_1-1}(1-p_i)^{K_i(1-g_i)-1}
\end{equation*}



\end{frame} 

\begin{frame}[fragile]{Métodos de cadenas de Markov de Monte Carlo (McMC):\\
Algoritmo de Metropolis-Hastings, Ejemplo 1}\justifying

Específicamente,

\begin{equation*}
g(p_1,\ldots,p_b)\propto \prod_{i=1}^bF(x_i^\top \beta)^{K_1g_1-1}(1-F(x_i^\top \beta))^{K_i(1-g_i)-1}f(x_i^\top \beta)
\end{equation*}

cuya posterior no tiene forma conocida ni condicional ni conjuntamente. 

Entonces, usando el algoritmo de Metropolis-Hastings:


\end{frame} 

\begin{frame}[fragile]{Métodos de cadenas de Markov de Monte Carlo (McMC):\\
Algoritmo de Metropolis-Hastings, Ejemplo 1}\justifying

\begin{enumerate}
\item Hacer $\beta^{(0)}$, $j=0$, $a=0$, $\sigma_{MH}=1$.
\item Incrementar $j=j+1$
\item Extraer $\beta^*\sim \text{Normal}(\beta^{(j-1)},\sigma_{MH}C)$ y $u\sim U(0,1)$. $C$ podría ser la matriz de varianzas y covarianzas de una estimación preliminar, como la máximo verosímil.
\item Calcular

\begin{equation*}
r=\frac{p(y|\beta^*)g(\beta^*)}{p(y|\beta^{(j-1)})g(\beta^{(j-1)})}
\end{equation*}

\item Si $u<r$, entonces $\beta^{(j)}=\beta^*$ y $a=a+1$. En otro caso, $\beta^{(j)}=\beta^{(j-1)}$.
\item Si $j<m$, volver al segundo paso.
\end{enumerate}


\end{frame} 

\begin{frame}[containsverbatim]{Métodos de cadenas de Markov de Monte Carlo (McMC):\\
Algoritmo de Metropolis-Hastings, Ejemplo 2}\justifying

{\sc Una distribución poco común} \citep{lynch2007introduction}

Consideremos una variable aleatoria $X$ con una densidad dada por 

\begin{equation*}
f(x|m,b)=\frac{2(mx+b)}{(s-r)[m(s+r)+2b]}\propto(mx+b) \text{ para }x\in (r,s)
\end{equation*}

%para $$.

Usamos las previas:

\begin{equation*}
p(m)\propto I_{(-\infty,\infty)}(m)
\end{equation*}

\begin{equation*}
p(b)\propto I_{(0,\infty)}(b)
\end{equation*}

\end{frame} 

\begin{frame}[containsverbatim]{Métodos de cadenas de Markov de Monte Carlo (McMC):\\
Algoritmo de Metropolis-Hastings, Ejemplo 2}\justifying

\begin{enumerate}
\item Hacer $m^{(0)}$, $j=0$, $a=0$, $\sigma_{MH}=0.002$. También $b^{(0)}=(2-25*m^{(0)})/10$
\item Incrementar $j=j+1$
\item Extraer $m^*\sim \text{Normal}(m^{(j-1)},\sigma_{MH})$ y $u\sim U(0,1)$. % $C$ podría ser la matriz de varianzas y covarianzas de una estimación preliminar, como la máximo verosímil.
\item Calcular

\begin{equation*}
r=\frac{p(x|m^*,c^*)p(m^*)p(c^*)}{p(x|m^{(j-1)},c^{(j-1)})p(m^{(j-1)})p(c^{(j-1)})}
\end{equation*}

\item Si $u<r$, entonces $m^{(j)}=m^*$, $c^{(j)}=c^*$, y $a=a+1$. En otro caso, mantener los valores anteriores.
\item Si $j<m$, volver al segundo paso.
\end{enumerate}


\end{frame} 

\begin{frame}[containsverbatim]{Métodos de cadenas de Markov de Monte Carlo (McMC):\\
Algoritmo de Metropolis-Hastings, Ejemplo 2}\justifying

Esta variable aleatoria es un caso particular de lo que es conocido como distribución triangular, muy relacionada con la distribución beta. Mayor información en  \cite{kotz2004other}.

\end{frame} 

\begin{frame}{Métodos de cadenas de Markov de Monte Carlo (McMC):\\ Otros ejemplos}\justifying

Este algoritmo también puede ser usado para completar el muestreo del ejemplo de la regresión Poisson mencionado con anterioridad.

\end{frame} 

\begin{frame}{Métodos de cadenas de Markov de Monte Carlo (McMC):\\}\justifying
% \textbf{¡Cuidado!}



Además, es posible hacer muestreos de forma híbrida: utilizando un tipo de muestreo para un grupo de parámetros y un tipo diferente de muestreo para otros parámetros.

El muestreo de $k$ y $\phi_i$, en los ejemplos previos, puede realizarse a través de Metropolis-Hasting.

En general, cuando se usan ambas estrategias de muestreo en el mismo problema, se denomina `Metropolis-Hastings Algorithm within Gibbs Sampling'.

\end{frame} 

\begin{frame}{Métodos de cadenas de Markov de Monte Carlo (McMC):\\
Hegemonía de programas tipo BUGS}\justifying

Como nota histórica, vale mencionar que desde la década de los 90 (al menos) el mundillo bayesiano ha estado dominado por programas relacionados con BUGS, acrónimo de
\textbf{B}ayesian inference \textbf{U}sing \textbf{G}ibbs \textbf{S}ampling.

Son parte de su dinastía los softwares

\begin{enumerate}
\item WinBUGS \citep{lunn2000winbugs}
\item OpenBUGS \citep{openbugs} y
\item JAGS: \textbf{J}ust \textbf{A}nother \textbf{G}ibbs \textbf{S}ampler \citep{plummer2003jags}
\end{enumerate}


\end{frame} 

\begin{frame}{Métodos de cadenas de Markov de Monte Carlo (McMC):\\
Hegemonía de programas tipo BUGS}\justifying

STAN: \textbf{S}ampling \textbf{T}hrough \textbf{A}daptive \textbf{N}eighborhoods o en honor a \textbf{Stan}islaw Ulam, cocreador de uno de los métodos de simulación de Monte Carlo \citep{stan} es otro software que cuenta entre sus objetivos tener un lenguaje parecido a BUGS (`we wanted to keep many of the useful features of Bugs'), aunque utiliza otro tipo de muestreo (`Hamiltonian Monte Carlo Sampling' o `Variational Inference').

\end{frame}



% \begin{frame}[containsverbatim]{Métodos de cadenas de Markov de Monte Carlo (McMC):\\
% Hegemonía de programas tipo BUGS, Ejemplo (JAGS)}
% \begin{columns}[T] % align columns
% \begin{column}{.50\textwidth}


% \begin{lstlisting}[basicstyle=\fontsize{5}{6}\selectfont\ttfamily,breaklines=true,backgroundcolor=\color{white}]
% model 
% {
% 	for (i in 1:N) {
% 		Y[i] ~ dnorm(mu[i], error.prec)
% 		mu[i] <- X[i,]%*%beta + W[i]
% 		muW[i] <- 0.0
% 		useless[i] <- x[i]+y[i]
% 	}
	
% 	error.prec ~ dgamma(0.01,0.01)
% 	tausq <- 1/error.prec
% 	for (i in 1:p) {beta[i] ~ dnorm(0.0, 0.001)}
% 	W[1:N] ~ dmnorm(muW[], Omega[,])
% 	spat.prec ~ dgamma(0.01,0.01)
% 	sigmasq <- 1/spat.prec
% 	phi ~ dexp(2)	

% 	for (i in 1:N) {
% 		for (j in 1:N) {
% 			H[i,j] <- sigmasq*exp(-phi*d[i,j])
% 		}
% 	}

% 	Omega[1:N,1:N] <- inverse(H[,])	
% }

% \end{lstlisting}

% \end{column}%
% \hfill%
% \begin{column}{.50\textwidth}

% \begin{lstlisting}[
% basicstyle=\tiny\selectfont\ttfamily,language=R,alsoletter={.},numberstyle=\tiny\color{gray},backgroundcolor=\color{white},breaklines=true,keywordstyle=\color{blue},commentstyle=\color{dkgreen}]

% library(rjags)

% \end{lstlisting}

% \end{column}%
% \end{columns}
% \end{frame}



\section{Bibliografía}

\begin{frame}[allowframebreaks]{\\}\justifying
\footnotesize
\justifying
% \nocite{*}
\printbibliography[heading=none]
\end{frame}


\end{document}